\section*{Formelsammlung Signale \& Systeme}
\vspace{7.5mm}

\begin{tabular}{ll}
Entscheidungsgehalt & $H_0(Z) = ld(n)$ Bit \vspace{3mm} \\ 

Auswahlmöglichkeiten & $n = 2^{H_0}$ Bit \vspace{3mm} \\ 

Informationsgehalt & $H_{z_i} = -ld(p_{z_i})$ Bit \vspace{3mm} \\ 

Entropie/Mittlerer Infg. Quelle & $H(Z) = - \sum \limits^n_{i=1} p_{z_i} ld(p_{z_i})$ Bit \vspace{3mm} \\ 

Mittlere Wortlänge & $L = \sum \limits^n_{i=1} L_iP_i$ \vspace{3mm} \\ 

Redundanz & $R(Z) = H_0(Z) - H(Z)$ \vspace{3mm} \\ 

Effizienz & $v(F) = \frac{H(Z)}{L(W)}$ \vspace{3mm} \\ 

Symbolrate/Baudrate & $v_s = \frac{1}{T_s}$ baud \vspace{3mm} \\ 

Zeichenrate & $v_z = \frac{1}{T_z}$ Zeichen pro Sekunde [Hz]\vspace{3mm} \\ 

Datenübertragungsrate & $v_e = v * ld(n)$ Bit/s [$v = v_s \text{ oder } v_z]$ \vspace{3mm} \\ 

Dämpfung/Verstärkung/Abschwächung & $L = 10 * log(\frac{P_1}{P_2})
	= 20 * log(\frac{I_1}{I_2}) = 20 * log(\frac{U_1}{U_2})$ \vspace{3mm} \\ 
\hspace{5mm}Verstärkung & $L = 10 * log(\frac{P_{OUT}}{P_{IN}})$ \vspace{3mm} \\ 
\hspace{5mm}Dämpfung & $L = 10 * log(\frac{P_{IN}}{P_{OUT}})$ \vspace{3mm} \\ 
	
Absolut Pegel Watt & $L = 10*log(\frac{P}{P_0})$ dBW \vspace{1mm} \\ 
& P = Leistung, $P_0$ = i.d.R. 1W \vspace{3mm} \\ 

Absolut Pegel Spannung & $L = 10*log(\frac{U}{U_0})$ dBV \vspace{1mm} \\ 
& U = Spannung, $U_0$ = i.d.R. 1V \vspace{3mm} \\ 

Signalrauschabstand & $SNR = \frac{P_s}{P_n} \text{ oder }
	SNR_{dB} = 10 * log(\frac{P_s}{P_n}) \text{ dB}$ \vspace{1mm} \\ 
& $P_s$ = Signalleistung, $P_n$ = Rauschleistung \vspace{3mm} \\ 

Max. Datenübertragungsrate nach Nyquist & $v_{e_{max}} = 2*B$ Bit/s \vspace{3mm} \\ 
\hspace{5mm}Leitungssymbolanzahl $>$ 2 & $v_{e_{max}} = 2*B*log(n)$ Bit/s \vspace{3mm} \\ 
& B = Bandbreite \vspace{3mm} \\ 

Max. Datenübertragungsrate nach Shannon & $v_{e_{max}} = B * ld(1 + SNR)$ Bit/s \vspace{3mm} \\ 
& B = Bandbreite \vspace{3mm} \\ 

Amplitudenmodulation Funktion & $s(t) = (\hat{A}_0 + \hat{A}_1 * M(t))*cos(\Omega_0*t)$ \vspace{3mm} \\ 
& $\hat{A}_0$ = Amplitude Träger, $\hat{A}_1$ = Amplitude Modulator\vspace{3mm} \\ 
& $M(t)$ = Funktion Modulator, $\Omega_0$ = Kreisfrequenz Träger\vspace{3mm} \\ 
\end{tabular} 